\chapter{Restrições do Projeto}

\section{Restrições Obrigatórias}

\subsection{Restrições de solução}
\noindent\textbf{Descrição:} O sistema deve ser implementado na linguagem de programação PHP.
\newline\textbf{Razão:} Compatibilidade e interoperabilidade
\newline\textbf{Critério de encaixe:} O sistema de ocorrências é uma adição a um sistema já existente.

\vspace{3mm}

\noindent\textbf{Descrição:} O sistema tem que obter dados a partir de uma base de dados MySQL já existente.
\newline\textbf{Razão:} Foi pedido do cliente que o sistema faça recurso a uma determinada base de dados que já é por ele usada para outros produtos.
\newline\textbf{Critério de encaixe:} O sistema de ocorrências é uma adição a um sistema já existente.

\subsection{Ambiente de implementação do sistema atual}

No sistema atual os gestores, agentes, jornalistas e treinadores fazem toda a gestão das ocorrências manualmente, seja criando notificações nos seus calendários de forma manual ou num documento de forma manual.

\subsection{Aplicações parceiras}

Nesta fase não foi detetada a necessidade de colaborar com outras aplicações.

\subsection{\emph{Off-the-shelf software}}

\noindent\textbf{Descrição:} \emph{Talent Spy}
\newline\textbf{Razão:} O serviço de ocorrências deve ser implementado no \emph{software} já existente.
\newline\textbf{Critério de encaixe:} O sistema de ocorrências é uma adição a um sistema já existente.

\subsection{Restrições de Prazo/Agendamento}

\noindent\textbf{Descrição:} Ter o serviço pronto até à abertura do mercado de transferências da época desportivas 2018/19.
\newline\textbf{Razão:} O serviço já deve ser usado na próxima época.
\newline\textbf{Critério de encaixe:} De forma a começar a testar o sistema.

\subsection{Restrições orçamentais}

\noindent\textbf{Descrição:} O orçamento total para a implementação é 9000 euros.
\newline\textbf{Razão:} A equipa de engenheiros é constituída por 2 engenheiros da \emph{F3M Information Systems S.A} com salários mensais de 1.200 euros, os 4 elementos do grupo com salários mensais de 500 euros e as licenças para as aplicações móveis que por ano custam 200 euros.
\newline\textbf{Critério de encaixe:} A equipa de desenvolvimento tem que ser remunerada e é necessário pagar as licenças das aplicações móveis.

\newpage

\section{Convenções de nomes e definições}

\subsection{Definições de todos os termos, incluindo acrónimos, utilizados}

\begin{itemize}
    \item \emph{FTSpy}: \emph{TalentSpy}
\end{itemize}

\subsection{Dicionário de de dados para todos os modelos incluídos}

\begin{itemize}
    \item Notificação: ocorrência despoletada.
    \item Ocorrência: tipo de evento que ocorre e que está associado a um determinado jogador.
\end{itemize}